
> [!NOTE] 对应原理
> Contents


> [!NOTE] Ehrenfest定理
> $$\left\langle \frac{d\hat{A}}{dt}\right\rangle=\left\langle\frac{1}{ih}[\hat{A},\hat{H}]\right\rangle+\left\langle\frac{\partial \hat{A}}{\partial t}\right\rangle$$
> 证明：
> xxxx


> [!NOTE] Virial定理
> $$2\langle \hat{T} \rangle=\langle\mathbf{r}\cdot\nabla \hat{V}\rangle$$
> 证明：

^8384d5


> [!NOTE] 海森堡不确定性原理
> $$\begin{gather}
\hat{x}\hat{p}: \\
\hat{H}t:
\end{gather}$$
> 证明：


> [!NOTE] Hellmann-Feynman定理
> $$\frac{d E}{d \lambda}=\bra{\psi} \frac{\partial{\hat{H}}}{\partial \lambda} \ket{\psi}$$
> 证明：
> 哈密顿算符依赖参数$\lambda$：$$\hat{H}=\hat{T}+\hat{V}(\lambda)$$
> 设系统处于$\hat{H}(\lambda)$的本征态$\ket{\psi(\lambda)}$, 满足本征方程：$$\begin{gather}
(\hat{H}-E_{n})\ket{\psi_{n}(\lambda)}=0 \\
\bra{\psi_{n}(\lambda)}(\hat{H}-E_{n})=0
\end{gather}$$
> 对上式求导，利用乘积法则，得：$$\begin{gather}
\frac{d}{d\lambda}(\hat{H}-E_{n})\ket{\psi_{n}(\lambda)}=\left( \frac{\partial\hat{H}}{\partial \lambda}-\frac{\partial E_{n}}{\partial \lambda} \right)\ket{\psi_{n}(\lambda)}+(\hat{H}-E_{n}) \frac{\partial}{\partial \lambda}\ket{\psi_{n}(\lambda)}=0 
\end{gather}$$
> 左乘$\bra{\psi(\lambda)}$，结合$\bra{\psi_{n}(\lambda)}(\hat{H}-E_{n})=0$，得：$$\begin{gather}
\bra{\psi_{n}(\lambda)}\left( \frac{\partial\hat{H}}{\partial \lambda}-\frac{\partial E_{n}}{\partial \lambda} \right)\ket{\psi_{n}(\lambda)}+\bra{\psi_{n}(\lambda)} (\hat{H}-E_{n}) \frac{\partial}{\partial \lambda}\ket{\psi_{n}(\lambda)}=0 \\
\bra{\psi_{n}(\lambda)}\left( \frac{\partial\hat{H}}{\partial \lambda}-\frac{\partial E_{n}}{\partial \lambda} \right)\ket{\psi_{n}(\lambda)}=0 \\
\bra{\psi_{n}(\lambda)}\frac{\partial\hat{H}}{\partial \lambda}\ket{\psi_{n}(\lambda)} = \bra{\psi_{n}(\lambda)} \frac{\partial E_{n}}{\partial \lambda} \ket{\psi_{n}(\lambda)} \\
\bra{\psi_{n}(\lambda)}\frac{\partial\hat{H}}{\partial \lambda}\ket{\psi_{n}(\lambda)} = \frac{\partial E_{n}}{\partial \lambda}\braket{ \psi_{n}(\lambda) | \psi_{n}(\lambda) } 
\end{gather}$$
由归一化条件，得证：$$\frac{d E}{d \lambda}=\bra{\psi} \frac{\partial{\hat{H}}}{\partial \lambda} \ket{\psi}$$

> [!NOTE] Pauli Exclusion原理
> Contents


> [!NOTE] Baker-Campbell-Hausdorff展开
> $$\begin{gather}
e^{\hat{A}}e^{\hat{B}}=e^{\hat{C}} \\
\hat{C}=\hat{A}+\hat{B}+\frac{1}{2}[\hat{A},\hat{B}]+\frac{1}{12}[\hat{A},[\hat{A},\hat{B}]]-\frac{1}{12}[\hat{B},[\hat{A},\hat{B}]]+\cdots
\end{gather}$$
> 

> [!NOTE] $e^{\hat{A}}\hat{B}e^{-\hat{A}}$展开
> $$e^{\hat{A}}\hat{B}e^{-\hat{A}}=\hat{B}+[\hat{A},\hat{B}]+\frac{1}{2!} $$
> 证明：


> [!NOTE] Wronskian行列式
> $$W(\psi,\phi)=$$


> [!NOTE] 刘维尔定理
> Contents


> [!NOTE] Bell定理
> Contents

