### <center>理论推导</center>
$$\begin{gather}
\text{无微扰定态：} \\
\hat{H_{0}}\ket{n_{0}}=E_{n}^{0}\ket{n_{0}}  \\
\text{微扰：} \\
\hat{H}=\hat{H_{0}}+\hat{H^\prime} \\
\hat{H}\ket{n}=E_{n}\ket{n} 
\end{gather}$$
设微扰参数$\lambda$，$|\lambda|\ll 1$，展开，式中除了$\lambda$参数上标式幂次外，其它都代表指标：
$$\begin{gather}
\hat{H}=\hat{H_{0}}+\hat{H}^\prime=\hat{H_{0}}+\lambda \hat{V} \\
E_{n}=E_{n}^{0}+E_{n}^{\prime}=E_{n}^{0}+\lambda E_{n}^{1}+\lambda^2 E_{n}^{2}+\lambda^3 E_{n}^{3}+\cdots++\lambda^m E_{n}^{m} \\
\ket{n}=\ket{n_{0}}+\ket{n^\prime}=\ket{n_{0}}+\lambda\ket{n^1}+\lambda^2 \ket{n^2}+\lambda^3\ket{n^3}+\cdots+\lambda^m\ket{n^m} 
\end{gather}$$
代入$\hat{H}\ket{n}=E_{n}\ket{n}$，并重新排列：
$$\begin{gather}
\left[(\hat{H_{0}}-E_{n}^{0})+\lambda(\hat{V}-E_{n}^{1}) -\lambda^2E_{n}^{2}-\lambda^3E_{n}^{3}\cdots)\right](\ket{n_{0}}+\lambda\ket{n^1}+\lambda^2 \ket{n^2}+\lambda^3\ket{n^3}\cdots)=0 \\
\end{gather}$$
求出各级修正项的方法是将各级修正投影到$\ket{n_{0}}$，利用正交性，以及插入投影算符$\sum \ket{m_{0}}\bra{m_{0}}=1$.
- **一级修正**：
$$\begin{gather}
\bra{n_{0}} \lambda\left[ (\hat{H_{0}}-E_{n}^{0})\ket{n^{1}}+(\hat{V}-E_{n}^{1})\ket{n_{0}}\right]=0 \\
\bra{n_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}} =\bra{n_{0}}E_{n}^{1}\ket{n_{0}}=E_{n}^{1} \\
\text{一级修正能量：}E_{n}^{1}=\bra{n_{0}} \hat{V}\ket{n_{0}} \\ \\
\text{展开：}\ket{n^1}=\sum_{m\ne n}\ket{m_{0}}\bra{m_{0}}\cdot\ket{n^{1}}=\sum_{m\ne n}C_{m}^{1}\ket{m_{0}}  \\
(\hat{H_{0}}-E_{n}^{0})\sum_{m\ne n} \ket{m_{0}}\bra{m_{0}}  \ket{n^{1}}=(E_{n}^{1}-\hat{V})\ket{n_{0}} \\
\sum_{m\ne n}C_{m}^{1}(\hat{H_{0}}-E_{n}^{0})\ket{m_{0}} =(E_{n}^{1}-\hat{V})\ket{n_{0}} \\
\sum_{m\ne n}C_{m}^{1}(E_{m}^{0}-E_{n}^{0})\ket{m_{0}} =(E_{n}^{1}-\hat{V})\ket{n_{0}} \\
C_{k}^{1}(E_{k}^{0}-E_{n}^{0}) =\bra{k_{0}} (E_{n}^{1}-\hat{V})\ket{n_{0}} \quad k\ne n\\
C_{k}^{1}=\frac{\bra{k_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}}}{(E_{n}^{0}-E_{k}^{0})} \\
\ket{n^1}=\sum_{m\ne n}\frac{\bra{m_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}}}{(E_{n}^{0}-E_{m}^{0})}\ket{m_{0}} 
\end{gather}$$
- **二级修正**：
$$\begin{gather}
\bra{n_{0}} \lambda^2\left[(\hat{H_{0}}-E_{n}^{0})\ket{n^2}+(\hat{V}-E_{n}^{1})\ket{n^1}-E_{n}^{2}\ket{n_{0}}  \right]=0 \\
\bra{n_{0}}(\hat{V}-E_{n}^{1})\ket{n^1}=\bra{n_{0}}E_{n}^{2}\ket{n_{0}} \\
E_{n}^{2}=\bra{n_{0}}\hat{V}\ket{n^1} \\
E_{n}^{2}=\bra{n_{0}}\hat{V}\sum_{m\ne n}\frac{\bra{m_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}}}{(E_{n}^{0}-E_{m}^{0})}\ket{m_{0}} \\
E_{n}^{2}=\sum_{m\ne n}\frac{\bra{m_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}}}{(E_{n}^{0}-E_{m}^{0})}\bra{n_{0}}\hat{V}\ket{m_{0}} \\
\text{二级修正能量：}E_{n}^{2}=\sum_{m\ne n}\frac{|\bra{m_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}}|^2}{(E_{n}^{0}-E_{m}^{0})} \\ \\
\end{gather}$$

### 最终结果
$$\begin{gather}
E_{n}=E_{n}^{0}+\lambda \bra{n_{0}} \hat{V}\ket{n_{0}}+\lambda^2\sum_{m\ne n}\frac{|\bra{m_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}}|^2}{(E_{n}^{0}-E_{m}^{0})}+O(\lambda^3) \\
\ket{n}=\ket{n_{0}} + \sum_{m\ne n}\frac{\bra{m_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}}}{(E_{n}^{0}-E_{m}^{0})}\ket{m_{0}}+\ket{O(\lambda^2)} \\
\psi_{n}=\psi_{n}^{0}+\sum_{m\ne n}\frac{\bra{m_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}}}{(E_{n}^{0}-E_{m}^{0})}\psi_{m}^{0}+O(\lambda^2)
\end{gather}$$


> [!question] 关键问题与假设
> 1. **正交归一化条件**：需要保证微扰后的态矢仍然满足$\left\langle n | n\right\rangle=1$，
> 	$$\begin{gather}
\left\langle n | n\right\rangle =1+\lambda( \left\langle n_{0} | n^1\right\rangle)+others \\
 \left\langle n_{0} | n^1\right\rangle=0
\end{gather}$$


> [!example] 例1 一维谐振子附加线性微扰$\hat{V}=\lambda x$，求二级修正能级和一级修正态矢
> 一维谐振子无微扰时，简并度$<2$.
> **能量一级修正**：
> $$\begin{gather}
E_{n}^{1}=\bra{n_{0}}\lambda x\ket{n_{0}} \\
x=\sqrt{ \frac{\hbar}{2m\omega} }(\alpha^{\dagger}+\alpha) \\
E_{n}^{1}=\lambda\sqrt{ \frac{\hbar}{2m\omega} }\bra{n_{0}}(\alpha^{\dagger}+\alpha)\ket{n_{0}} \\
E_{n}^{1}=\lambda\sqrt{ \frac{\hbar}{2m\omega} }\left[\sqrt{ n+1 }\left\langle n_{0} |n_{0}+1 \right\rangle +\sqrt{ n }\left\langle n_{0} | n_{0}-1 \right\rangle\right] \\
\end{gather}$$
> 由谐振子本征矢正交性，可知：
> $$E_{n}^{1}=0$$
> $$\begin{gather}
\ket{n^1} =\sum_{m\ne n}\frac{\bra{m_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}}}{(E_{n}^{0}-E_{m}^{0})}\ket{m_{0}}=\lambda \sqrt{ \frac{\hbar}{2m\omega} }\left[ \frac{\sqrt{ n+1 }}{E_{n}^0-E_{n+1}^0}\ket{n_{0}+1}+\frac{\sqrt{ n }}{E_{n}^0-E_{n-1}^0}\ket{n_{0}-1} \right] \\
\ket{n^1} =\frac{\lambda}{\omega}\sqrt{\frac{1}{2\hbar m\omega}}\left[-\sqrt{ n+1 }\ket{n_{0}+1}+\sqrt{ n }\ket{n_{0}-1} \right]
\end{gather}$$
> **能量二级修正**：
> $$\begin{gather}
E_{n}^{2}=\sum_{m\ne n}\frac{|\bra{m_{0}}\hat{V}\ket{n_{0}}|^2}{E_{n}^{0}-E_{m}^{0}} \\
E_{n}^{2}=\sum_{m\ne n}=\frac{\lambda^2\frac{\hbar}{2m\omega}|\sqrt{ n+1 }\left\langle m_{0} | n_{0}+1 \right\rangle+\sqrt{ n }\left\langle m_{0} | n_{0}-1 \right\rangle  |^2}{E_{n}^0-E_{m}^{0}} \\
E_{n}^{2}=\lambda^2\frac{\hbar}{2m\omega}\left( \frac{n+1}{E_{n}^{0}-E_{n+1}^{0}}+\frac{n}{E_{n}^{0}-E_{n-1}^{0}} \right) \\
\text{一维谐振子能级：}E_{n}=\left( n+\frac{1}{2} \right)\hbar \omega \\
E_{n}^{2}=-\frac{\lambda^2}{2m\omega^2} \\
\end{gather}$$
> **最终结果**：
> $$\begin{gather}
\ket{n}=\ket{n_{0}}+  \frac{\lambda}{\omega}\sqrt{\frac{1}{2\hbar m\omega}}\left[-\sqrt{ n+1 }\ket{n_{0}+1}+\sqrt{ n }\ket{n_{0}-1} \right] \\
E_{n}=E_{n}^{0}+E_{n}^{1}+E_{n}^{2}+O(\lambda^3)=\left( n+\frac{1}{2}-\frac{\lambda^2}{2m\omega^2} \right)
\end{gather}$$
![[谐振子#^dfcfdb]]

### <center>简要结论</center>

